<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>吃烂肉</title>
    <link href="/2020/04/29/%E5%90%83%E7%83%82%E8%82%89/"/>
    <url>/2020/04/29/%E5%90%83%E7%83%82%E8%82%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><a id="more"></a><p><strong>夏至初热时节，刘家两旁的电线杆上乱糟糟的电线扯出来投射远方，三两群乌鸦在挂着白色塑料袋的电线上腾飞嘶叫，表皮残破的电线和黑的发亮的扁毛畜生总是预示着不好的消息。</strong></p><p>这群乌鸦中的两个家伙我是认得的，正是每次吃烂肉时常来的宾客之一。</p><p>刘家阔气的不锈钢大门口人群攒动，菜地里都挤满了人，把刚冒头的香葱踩得一塌糊涂，大门前坪的几颗桂花树秃秃几片叶子在阳光下安安静静一副与世无争的模样。</p><p>村民们伸长着脖子喵着躺在北美黑胡桃木打造的名贵大床上已经断了气的刘老太太，个个满脸通红似喝了酒，喉结上下抽动，吞咽唾沫，像在确认这个八十多岁的老太太到底死彻底了没，又像到了中午饭时间闻到刘家饭香，五脏庙不自主的筋挛抽动得表情都不自然起来。</p><p>我们家隔着刘家只有一栋房子，所以近水楼台先得月，妈妈第一时间获得了这份丧情，就像刚刚收到内线消息得知了今晚“买马”会出什么生肖，决定大赚一笔的惊喜和刺激。</p><p>“死了，我确定刘家老太太死了，是的，我亲眼所见，对啊，那天我就打赌这两天会死对吧，你们不信，这不，死透了”</p><p>“是，是，是，就是啊，刚听到鞭炮声我就知道肯定是断气了，前几天吃不下饭我就有预感该死了”</p><p>“对啊，该死了，又可以热闹一段时间，吃吃烂肉了”</p><p>丧情不断的在电话这端传到另外一端，从这张嘴里传到那张嘴里，兴奋的情绪被死讯催化得越发浓郁，开始在东村弥漫，太阳光都似乎被折射开，村民们常年被一层迷雾遮掩的内心深处，这一次又被阳光刺进来，就像每年要过一次年，每年要过一次生日，连带着血液和骨头都热闹起来。</p><p>人流在晚上七八点达到最高潮，这个时间段正是村民们吃饱喝足出来消食的时候，刘家的晒谷场都挤满了人，刘家随即将两盏大灯架在了洋房二楼，人影在灯光下交错，忽略掉声音和色彩，诡异得像一堆影子在杂交。我非常惊讶这些人突然从哪里冒出来的，突兀得像脚下的香葱，一脚踩踏下去一夜之间又钻墙破土出现在那里。</p><p>又像是电视剧里闭关的仙人们风度翩翩，衣冠楚楚，人模人样踏着奥迪、别克、大众等法宝而来，为首的仙人着阿玛尼套装踏着一辆新丰田霸道在和刘家人说着话，本村的前任贫困户，现任的村宣传干部刘志伟踏着大众帕萨特紧随其后，大家后背还都背着一个袋子法宝，里面装着名望，财富，势力，关系网等等。</p><p>闭关千年，一朝出关，大袋子的和大袋子的一堆，中袋子的和中袋子一堆，小袋子的和小袋子的一堆，一堆又一堆，各自各说自家袋子里的话，难免也就话多嘈杂。别小看这袋子的大小，这可决定了吃烂肉时你入席凭证的多少，位置是否显赫，当然也有背着小袋子的故意往大袋子那群人里凑的，入席凭证也就得向大袋子阶层看齐，坐的位置也就显赫些罢了。</p><p>我踏着11路入场，在踩踏了为数不多的香葱后，专注听着袋子们的喧哗声，电线上唧唧哇哇的乌鸦也凑热闹，觉得一种怪诞感从那里溢出来，扑到我身上，难过像宿醉的残羹从心底涌上来，恶心过后竟生眼泪，偷偷抹了把眼泪哭出来。</p><p>北美黑核桃那张床上的老太太目光投向我这里，她一脸怒其不争的样子瞪着我，责怪我不背着自己的袋子去参加这场聚会。随即她又笑将出来，因为她知道这些人与她此刻有了区别，她再也不用背负着属于她的负担去参加这样无聊的聚会了；现在她成了主宰者，她要用一场烂肉的宴席让所有人开始欢腾起来，开始毫无负担的去嘲弄这些背袋子的村民们，而她付出的代价仅仅也只是让他们吃她的肉，吃她的烂肉罢了。</p><p>不晓得从何而起，我们这里但凡死了人，就得大操大办，就有了一个专属名词叫“吃烂肉”，“吃烂肉”就是死了人得办一办，大操大办大快朵颐就是”吃烂肉“。吃谁的烂肉，烂肉好吃吗？吃的是逝者的烂肉，也是吃的亲属的烂肉，还是吃的与客来宾的烂肉，这没人说得清楚的。因为吃烂肉就得办酒席，参加酒席就得交钱入席，得了入席凭证就得狠狠吃，什么大猪蹄子，海鲜扇贝，肘子肉，只要是肉就得上，饭后有汤喝，高汤，汤后有酒喝，茅台飞天，酒后有烟抽，芙蓉王，烟后有槟榔嚼，等等，花样繁多。</p><p>当然，吃烂肉是有规矩的。</p><p>首先是得有人死，死的人得年满30周岁才行，30周岁以下不幸夭折的话，连办理宴席的资格都没有，直接放到小棺材里扔进河里沉到水底，临近30岁的，薄棺一副，直接送到火葬场火化即可。至于为什么会有30岁的规矩，我也不是很清楚，是不是和古人说的30而立有关，还是30以后至少能自费办的起身后事有关，不得而知。</p><p>第一天，人死灯灭落气之时，必然会有鞭炮在家门前燃起，大意是告诉村民，家中有喜或有丧，速速过来，这鞭炮燃放可长可短，没得硬性要求，主要是传递一个信息罢了。</p><p>信息发送出去了，会有主事人赶过来，每个村组都会有那么一两个主事人，也就是有名望有钱有势之辈，由他们贴卟告，罗列治丧委员会名单，主管是谁，主厨是谁，通联是谁，端茶倒水有谁，毛巾烟酒槟榔有谁，全部安排到位。我的父亲因为做饭手艺出众，所以前些年间一直列为治丧主厨。能被罗列上去的人都是有好处可得的，要么是一条烟两条毛巾，要么就是红包薄礼一份，全看主人家大气与否，不然谁愿意抛下自己地里劳作光景跑过来给你家义务劳动。</p><p>第二天，诸事皆备，只欠东风。冰棺到位，道士到位，道具到位（奈何桥，阎王相，18层地狱相，菩萨相，香烛等等），厨师到位，一应侍者到位，只差几幅麻将牌。</p><p>没错，入土吃烂肉之前，麻将是必备几桌的，各位主事人，势力户怎么着也要开几桌，开几局，正因为法律管不了死人这样的BUG，所以码子也必然不小，听说过以前一张桌子一晚上输赢十多万，这些都不必要大惊小怪。</p><p>同一个屋檐下，这边道士在不停轮番使唤各种道具，不时唱着念着各种悼词，孝子孝孙端着黑白遗像三跪一叩头，另一边吆喝声，争执声，麻将声，小孩追闹声，女人娇笑声，混合着鞭炮声，锣鼓声，热闹非凡。堂屋里，死者躺在透明冰棺里，安安静静的，没有丝毫表情。</p><p>第三天，主事人上午已经安排好下手这指定位置挖好墓坑，中午无论风雨，不论男女老少，皆揣着入席凭证来吃烂肉，也就是礼金，上了人情薄，选好了桌子，坐等开餐，这个有鱼有肉，有烟有酒，有汤有饮料，种类繁多还得每次都要学习创新，只等着这场烂肉吃完，各路宾客会给予评价，比如，这次的这个红烧肉不错，是城里最新的做法，下一次吃烂肉可以继续搞，这次的海鲜不行，味道不如谁家烂肉那次好，下次得调整下佐料配菜，诸如此类的好评差评都会传到我父亲的耳朵里，然后就等着下次谁家烂肉再改进改进，再学习学习，争取下次一定要办个更好的烂肉宴席出来。</p><p>吃完喝完拍屁股走人回家，家家户户准备好鞭炮一挂，无论长短，只等良辰一到，送葬队伍敲锣打鼓游行起来，这时记得把鞭炮拿出来在送葬队伍两侧燃起来，瞬时这场热闹就到了最最高潮，只见漫天蓝烟色弥漫，锣鼓喧天，鞭炮齐鸣，吹吹打打，晃晃荡荡往墓地去的队伍抬头挺胸，让人误生错觉，像披甲胜利归来的战士，像在享受这尊崇的荣誉，让人分不清楚这热闹到底是为谁而来，主事人觉得是为了自己，抬棺人觉得是为自己，游行队伍觉得是为自己，端着黑白遗像的孝子觉得是为自己，或许逝者的魂如果在这队伍里的话不知道如何作想。呱呱坠地时没有这般热闹场景，穷尽一生苟活到老，没有这般待遇，走到人生终点终于迎来了这份众人遵循礼数而来的喧哗，却又没得办法表达喜怒哀乐了。</p><p>无论这场吃烂肉的狂欢为了谁，似乎都满足了每个人深藏心底的孤独感，因为一场烂肉宴席，大家终于统一起来，不再闲的因为谁家鸡鸭吃了谁家菜地的菜，谁家女人打牌生了牌气，谁家老婆和谁老公生了奸情而争斗不休，虽然烂肉有终时，孤独依旧会再次回归每个人心底，鸡鸭依旧还是会越界偷吃，女人打牌还是会生牌气，男人和女人还是会乱搞。</p><p>可是谁又阻拦得了这些人畜呢？</p><p>活人不行，或许只有死人可以吧。这也或许是吃烂肉的真正目的所在呢。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>春事</title>
    <link href="/2020/03/28/%E6%98%A5%E4%BA%8B/"/>
    <url>/2020/03/28/%E6%98%A5%E4%BA%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><strong>春天雨水特别多，不管下得多么的零零散散，滴滴啦啦，或是大雨滂沱狠狠砸得屋顶瓦片霹雳吧啦作响，总归也会通过各种途径回归到江河湖泊中，殊途同归，千百年来从未有过其他去处。</strong></p><a id="more"></a><p>前日早上计划好的室外活动总是会在突如其来的雨中改期。严格来说，现在应该是春夏交替的时节，不止是雨多水多的季节，就是各种鸟儿的叽叽喳喳，还有池塘里牛蛙在呱呱叫个不停也比往常要多得多，你只会纳闷，秋冬季节躲得清清静静的家伙突然扎堆往外冒；尤其早上最为争吵，我称作开会的家伙，还是那种越开越兴奋的开会狂，到了临近早上五六点的到那个时候，简直把开会开成了交响乐的混奏，此起彼伏，倒也与树枝上不知名鸟儿相映成趣，是议会的两个派别无误了。</p><p>有人说，有一种鸟叫像冷笑。有一种鸟叫像凄嚎。还有一种鸟叫像小女子斗嘴，叽叽喳喳，鸡毛蒜皮，家长里短，似乎它们都把自己当作公主，把对手当作臭丫环。<strong>蛙鸣鸟叫可不止是春夏对接这个时段的唯一，可不能忘了矗立的各色丛树花草，其中松树又居多，打我记事起，松树就一直矗立在村路两旁，一幅不争不抢的模样，美的居然真的找不到一个可以代替的词汇，尤其在夜晚路灯下，衬着毛毛细雨，更让人不知道如何去形容这种美，所以只要就这样让它美着，顺着村路两边一直延伸下去，层层深入，慢慢的向云海深处铺展开来，在每个村民心里篆刻上独属于这个村子的一种美的意志。</strong>哪怕这几年人们开始有钱了，时兴追求富贵的花色树种，比如桂花树那种开花富贵又香味讨好的树类。可松树这种年纪比新来的树种们还大上许多的家伙永远依旧一幅淡然的样子，尽管往上长，大有不停长，长到想和天试比高的味道在里面。谁也不晓得是不是哪天它们就真的长上了天，谁也不晓得它们的祖辈是不是通天木，<strong>一枝一叶都被赋予了神通，充满了灵性。这种灵性是没办法遮拦的，不论村民如何愚钝敏觉，它们丝毫不以为此转移半点。</strong></p><p>而第二多的树类应该是樟树，虽然我并不能很清晰的分类出来，但也能确定这路旁的樟树并不是什么了不得的名贵树种，不是法国的，也不是美国的，更没有什么国外亲戚，就是老老实实的本地树。与松树不同的是，樟树往往都是横着长，一年比一年粗壮，或许等到我嗷嗷老矣的时候，这些樟树也就长成了需要四五个大汉环抱的样子吧。</p><p>我私以为樟树为何要这样的长法，应该是躲雷吧，记得小时也是这个时节，雨多雷也多的时候，听到轰隆一声炸雷下去，一颗大樟树在暴雨中应声而倒，被劈成两半，稍微小些的倒霉蛋即刻残喘哀嚎着死去，粗壮的家伙倒是能免于一死，不过也受到重创，最终的结果就只剩下一个大盘根藏在土里，趁着时间不注意，慢慢规避招雷的风险，一点点的再长起来，只是不知道是否樟树和雷公有没有协议，比如，一颗樟树只能被雷击一次，如果不死，它就该茁壮的成长至生生世世，除非是被凡人所斩杀破坏。只是每次风停雨住的时候，村民们都会出来活动，慢慢收拾老天爷威严过后的残余产物，那些奄奄一息的樟树还是最终难逃一劫，砍了，伐了，扔了，极少有靠一个树根再重活一次的樟树呢，至少，我还没见过这样的。</p><p>天晓得打雷这种事对于我来说有多大的魅力，乌云滚滚的天际之上轰隆作响，即神秘又好奇，敬畏雷霆万钧之势的力量，就像所有生命的蓬勃都将孕育在那一闪，一电，一轰隆以后。很久以前有次打雷，尤其是打炸雷的时候，外婆便会哄着我们说是雷公神仙在打妖怪，维护人间正义，作为小孩的我，很早就学养正气，这点就是源于雷电，之后更就不再害怕打雷了，反倒觉得睡觉时能来两下雷声雨声才是极好的睡眠催化剂。现在的科学是能够让人信服的解释清楚为什么会有打雷这一自然现象了，天上的云正极负极互相放电时就会打雷呗，这都成了现代人对于打雷放电的基本常识了。可就这么多年以来，我的内心深处依旧是愿意坚信雷公这是在肃清人间罪恶的这一说法。像被劈的樟木，像被劈的人，如果不是因为作恶被雷公正法，那是否太可怜了点。</p><p><strong>有时候也会想，若连这雷都不说公平的话，那樟树和那被雷劈死的村民又得多冤啊，</strong>万幸村民们是淳朴的，自动将神址的意愿安排在那些树类精怪和作恶多端的人类身上，形成了一套树被劈肯定是因为藏污纳垢，人被劈肯定是因为作恶多端，不忠不孝的逻辑，被传得活灵活现，以往的各种不端都被传唱出来，不断经过村民的口中再描述再加工，不然都没法消除对天上雷公神仙的畏惧感，或者说是对那种能辨善恶的公平存在的畏惧。<strong>大家对雷公是越说越敬畏，也是嘴上在说着惩恶扬善，心里在不断告诫自己不应当去做坏事，内心的诡怪越多越是嘴上敬畏得多，指责损骂那颗树，那个人的恶毒程度越是厉害得很。</strong>只是不晓得树如果有张嘴，或者它的后代能发表意见会如何反驳，我只晓得被劈死的“坏人”的父母和亲人在面对汹涌的嘴上正义的人潮时，都会绞尽脑汁去琢磨几个不孝或不敬的罪名安排在死者身上，不然，为啥雷公要劈死他？</p><p><strong>雷公不会出错，错的肯定是人。是吧。</strong></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>5号病</title>
    <link href="/2020/03/22/5%E5%8F%B7%E7%97%85/"/>
    <url>/2020/03/22/5%E5%8F%B7%E7%97%85/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><strong>有一个秘密藏了三十年了，现在我决定说出来公之于众。</strong></p><a id="more"></a><p>我们村里有个五号病，这个病是在我读小学的时候才发现的，我记得那是个夏天，天气非常炎热，村里突然有人发现自己家养的牛，蹄子会流出来白色的不明液体，随即会莫名其妙的死掉。这个情况随即引起了恐慌情绪，上面立马调查发现是那些牛羊在河边的一个叫“蒸板洲”的地方吃了草后病发的。这个蒸板州涨水的时候是被水淹没的，但凡只要水位下降就会露出来，像个村民蒸饭的板子，所以叫“蒸板洲”，据传这个地方下面埋藏着很多抗日时期日本人研究的毒药。</p><p>病毒源头发现了，后来也没有发现人传人的情况出现，只是牲口受了罪，以防万一，来了很多军警，家家户户养的家畜全部挖坑撒石灰活埋，大到牛羊，小到鸡鸭鹅，统统清理了个彻底。所以直到如今，我们村是只有极少的几条牛，鹅却直接没人养了，彻底在我们村子里灭绝了。至于鸡鸭是有人养的，就是不知道为啥鹅没人养了，难道是鹅比较凶？鹅蛋不及鸡蛋好吃有营养？确实也只是听过土鸡蛋，从未听过土鹅蛋这么一说，没有利益的事情也没人干，这也怪不得鹅在我们村子消亡只剩下历史了。</p><p>本以为5号病就这么过去了，牲畜皆已伏法，万事皆休，该怎样就怎样了罢，却没曾想奇怪的关联病慢慢爆发出来。说出来还略显得尴尬难堪，感染的村民好像只要撒谎，他的生殖器就会萎缩，萎缩多少也没个定论，只知道撒谎和生殖器突然挂上了勾，而且这个病仅仅只对男人有效，对女人没用，也不知道这个病理为啥厉害成这样，奇幻似法术，但是却又正儿八经的在村里发生着。</p><p><strong>谁也不知道撒谎的终点到底是什么，一是不敢，二是萎缩消亡了生殖器的男人并不会广而告之他的生殖器没有了，消失了。三是生殖器的消亡对于村里的男人来说似乎也没有多大的关系，只是影响了他获取性快感的途径罢了。但是，获取快感的途径只此一条吗？难道性快感那么重要吗？难道生殖器萎缩消失了，他就不是男人了吗？还是说成了没有生殖器的伪男人？或者成了另外一种意义上的女人？这魔幻的现实，始终让我想不明白。</strong></p><p>虽说村民大部分都感染了这个并发症，但是依旧让上面控制得很好。目前这个病只在我们村落这边流行的，这些年来，有能力的都出去了，最远的都有跑到国外去的，前几年回到老家省亲，还听说某个孩提时候的小伙伴现在都到了伊朗。没钱的只能留下，要么就不撒谎，可是，人的一生本来就是谎言的一生，能做到绝对不撒谎的老实人基本没有吧。就这样，村子里新来的人口不是从外地嫁过来的不知情人，就是在外地生产后带回来的小孩子，这些人严格意义上讲户口都不在这里，只是因为还有各种各样的羁绊维系着这种离不开走不掉的关系，也正是如此才依旧这么多年维持着村落的存在，不至于消亡成为历史的尘埃。</p><p>没被感染的村民和被感染了的村民成了两个群体，互相开始对对方胯下那一坨肉起了兴趣，这里面或许还藏着嫉妒，藏着愤恨，还有部分嘲弄羞辱在其中。</p><p>“那个他以前是吃低保的人，现在都当上村干部，小车房子都升级了，也不知道有没有被感染这个病毒，嘿嘿”</p><p>“那个谁也是，是个两面人，在外面养着个小三，天天还在家里一副亲亲我我的样子骗着原配，也不晓得他那玩意儿咋样了，嘿嘿“</p><p>”谁知道呢，我可是知道那个谁为了当上村长，肯定都快萎缩完了吧，嘿嘿“</p><p>”你们知道那个谁吗？最近做了试管婴儿的那个，嘿嘿，懂吧“</p><p>诸如此类的墙角是非每天都有人在说，说的人眉飞色舞，听的人垂涎欲滴，也有人面红耳赤到不行，作为一个男人，一个正常的男人是万万不敢去凑这种是非口角的，指不定被然袭抓一把裤裆，不只是尴尬到不行，甚至还在无意间得罪了人都说不定的吧。所以，我选择躲在远一点去听，或多或少听到些只言片语也足够再创作再编排，稍许就成了一道吃喝餐桌上绝美的八卦大餐，以飨听众。</p><p>逃离不了，只能习惯下来，慢慢的，不知从何而起有人在说这是神明的惩罚，要么是风水流年不利，这也就让村里的三座有数庙宇更加红火起来。庙宇的红火与我们的村干部也离不开关系的，因为干部教导村名要敬奉神明，祈祷神明保佑我们能够不撒谎，所以逢年过节，庙宇里就会有各种请来的戏班子唱大戏，谁掏的钱多，谁包的大戏场数越多，越是能得神明护佑，越是不会萎缩。年年岁岁，我们村干部是拔头筹，最阔气的，那个掏钱只能用意气风发来形容，就像当初有个传言说在医院说不能生产，霸气决定做试管婴儿，立马掏出来二十万现金砸在医生办公桌上的霸气。</p><p>曾几何时我是很疑惑的问过父母的，当然不是问那个方面的问题，毕竟我脸皮薄，也还要点脸，更不可能直接动手不动口去掏抓一把来证明什么，我问得最多的是为什么小时候都不太重视各种拜神的活动，比如立春要摆神龛，要摆放贡品，燃放鞭炮这些，偏偏现在什么都要拜，神庙常年烟火缭绕，灯火通明，贡品不断。这个时候父母总是会恶狠狠的瞪我一眼叫我休得胡说八道，惹恼神明。</p><p><strong>自持我是没有染病的那一类人吧，也极少撒谎，更没有因此而落到生殖器萎缩的下场里，神明也跟着拜的，拜得也非常真诚，只是疑惑着那些感染的村民和没有感染的村民我也无法再分辨开来，大家都在祭拜，同一个动作，取香，点着，弯腰，下跪，许愿，磕头，插香，离开，所有人都在重复着这个动作，却不知道大家在求什么。就在那一瞬间，我突然有种想狠狠扒开他们裤子看看他们生殖器的冲动，倒要看到谁撒谎撒得最多，分辨个黑白澄明，倒是要晓得他们是男人还是什么东西。</strong></p><p>但是我依旧不敢，不敢去扒他们的裤子，不敢去看他们的那坨肉。我这么想着的时候，恰恰又看到那个村干部站在最前面，最虔诚的样子在祭拜，它每日无论风雨的的虔诚让我愧疚。</p><p><strong>夕阳下，神明的人间模样在烟火缭绕中些许模糊又神圣，我似乎通过光与影在时空交错中看到神明那慈悲的微笑，顿生明悟，是的，或许，只有神明知道我们裤裆里最真实的模样罢。</strong></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>猫狗之争</title>
    <link href="/2020/02/20/%E7%8C%AB%E7%8B%97%E4%B9%8B%E4%BA%89/"/>
    <url>/2020/02/20/%E7%8C%AB%E7%8B%97%E4%B9%8B%E4%BA%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><strong>村里是没有什么高贵的犬只的，大多都是土狗。</strong></p><a id="more"></a><p>我们村的治安状况相较于城市频繁的盗窃来说好得太多，狗子的作用倒是和城市相左，城市是防盗，我们村的狗倒像是在于赏玩。赏玩什么？纯粹只是觉得多几条狗在村路上晃荡，就像给这个越来越多老人留守，青年人缺失的村落多了些许生气罢了。</p><p>我家附近就一直游荡着仨条狗子，两条大的，一条小的，经常在附近各家各户串着吃，串着住，白天就随意躺在任意人家禾堂（wo tang，类似于打谷场，家门前的一大块平敞地块）里晒太阳，家里有点吃的也给一些，<strong>晚上，仨条狗子就在马路上到处晃，像在自己的领土巡视，村民戴着N95口罩沿着柏油马路散步的时候，总能在路灯下找寻到他们仨，上下两个阶层对视一眼，互相点头致意后错开，相安无事，岁月静好，上面的依旧看像前方，琢磨着晚上去哪里打场麻将，摆摆龙门阵，下面的依旧低着头，要么在找一块能填满今天肚子的骨头，要么想着明天的骨头在何方。</strong></p><p>他们仨晚上又像在走亲访友，时不时的你能在夜间发现第四条狗和第五条狗，也讲不清楚他们之间的缘故。我观察到一个情况，狗子们虽然不是有主的狗，却能够随意在村民家中游走，安逸得很，尤其白天，就是萌得可爱的小东西，躺在太阳下，实在是让人忍不住去打个招呼，逗一逗他们。</p><p>而这时的村猫们却在到处偷盗和搞破坏。</p><p>村猫也是流浪的，说不准谁一开始养了他们，谁又一开始遗弃了他们，总之成了族群，村民们也搞不清楚到底有多少只猫，也没人愿意去琢磨这些琐事；但是每家每户或多或少每天都会丢点鱼肉什么的，村民也无法辨别是不是同一只猫干的，平日里都躲在柴米油盐和家长里短的圈子里，丢了几条鱼，几块肉，似乎不是很重要的事情，这样一来却也默默放纵了村猫们的行为。</p><p><strong>我自己之前是养过猫的，不过不是在村子里养，是养在乌鲁木齐的家里，一只狸花猫，叫什么名字已经忘了，不是小花就是叫其他的什么。毕竟对于我们一生来说，这样一个渺小的存在，只会存在某一个时间片段，它只是称作了猫，具体的名字，没人会在意罢了。</strong></p><p>家猫和村猫还是另有很大区别的，家猫通过家训，是守规矩的，村猫是没人管的自由猫，野惯了，也管不住了。村猫偷食我是理解的，并不是说我也混在家长里短的圈子里，无所顾及村猫的行为，而是因为一想到家猫得到食物，只需要喵喵叫两声，耍耍可爱就能得到，而村猫却早早经历风雨，早早习惯了自己解决生存问题，他们没有外人可依靠，所以只能通过自己去自食其力，虽然得到的食物并不光明，但是为了生存，谁都没有理由去指责它。<strong>我想着，得不到疼爱却并不是不需要疼爱了吧，但凡想到这个，很多不出格的错误也就不再深究，就像在心底已然给予了它们我的那份疼爱。</strong></p><p>虽然很同情村猫们，但是村猫的破坏力及暴力行为却很让人不满，我不反对他们通过偷盗来生存，但是有一段时间总说发现地上出现幼鸟尸体和摔碎的鸟蛋，心里第一直觉就是村猫们干的事情，残忍且冷酷的杀手。村猫们按理说有足够偷盗的食物维持生活应当是没有问题的，可是依旧喜欢去干杀戮的事情，这只能说是猫的天性如此。</p><p>万幸，村猫的天敌也被村民们保存得很好。村狗们，白天继续卖萌，夜间巡视地盘，遇到村猫们也会毫不犹豫的出击。</p><p>一到晚上就是个多事之秋，大部分狗子们都在巡逻防范，随时提防着村猫们出来搞破坏，偶尔局部区域会有一两场声势浩大的战斗，犬吠猫嚎不断，尤其在夜里八九点，很多人家都已休眠，猫狗大战越发给寂静的夜色填充神秘感。其实用耳朵好好的去分辨，大概是能够分辨出来经常是两仨犬对阵一只猫的，这时候也能看出来村猫是个多么独立高傲的动物，狗子们是多么的团结一致。</p><p>这种敌对关系我相信并不是狗子们要为白天村民的鱼肉出头，应该是骨子里的一种天然敌视关系，遇到猫咪就得战斗，这或许是现如今难得保存下来的一种本能。不像很多新闻里报道的，城里的狗子和猫咪已经达成协议，跨族群的相亲相爱起来，狗疼猫，猫疼老鼠，老鼠依旧爱偷吃且传播疾病，时不时还有诸如猫狗结亲的新闻爆料出来。<strong>而乡下的狗子和猫咪们似乎从来不关心新闻和时政，也不关心爆料，更不懂什么买热搜，只是一心一意遵循着祖先和前辈传承的传统，猫狗相遇，必有一战。他们只在乎方圆五公里内的风吹草动，外面的世界与他们无关。</strong>村民们历来也是如此。</p><p>或许设身处地应该去理解下城里猫狗的处境，大概是城里猫和狗的出生越发高贵，还有很多被人们追时髦所豢养的洋狗洋猫进入我们的城市，抓老鼠这样的体力活早已退化，要么故意隐藏了，毕竟，喵一喵，卖个萌就能得到食物和一切，为啥要傻傻的钻到那么脏的下水道里去抓老鼠呢？我想着在城市里呆着的大多是洋狗和洋猫了，本地猫要么还在流浪到乡下村里，要么都死去了吧。</p><p>村里每天都在上演着猫狗相争的戏码，猫飞狗跳，夹杂着村民因为琐事的争执或墙角集群的是非口角，弄得人都搞不清楚为啥夕阳西下中的村落为何如此热闹；看着猫狗生死相搏，真想告诉它们城市里的和谐理念，到底还是后来想了想，这种事情还是不要告诉村猫和村狗们的好，让他们秉持传统，靠天性偷盗食物来维持生存，靠战斗来提升本领，活在这个圈子里，也没什么不好的，更何况，村民们也活在自己的圈子里，无暇顾及他们，两个圈子互不妨碍，这样一年一年又一年的延续下去；<strong>后来，很多老村猫死掉了，很多村狗也死了，很多老人也一点点的死去，直到后面，你更加搞不清楚这个是谁，那条狗那只猫从未见过，也不知道这些人和这些猫狗从哪冒出来的，搞不清源头在哪里，但就是觉得很自然，生活一成未变，道路和房子不停的在更新，在更漂亮，往更大更广的远处延伸，可是传统却还是那个传统，猫狗相遇，必有一战，柴米油盐，家长里短，没得改。</strong></p><p><strong>圈子也没得改，不管你变成怎样，再大再远都逃不掉这个圈子或者那个圈子，脱离一个圈子又得选择进入另一个圈子，像极了一个个脓包，密密麻麻，挤不掉也挤不破，让人恶心不已。</strong></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>徐长奶奶</title>
    <link href="/2020/02/19/%E5%BE%90%E9%95%BF%E5%A5%B6%E5%A5%B6/"/>
    <url>/2020/02/19/%E5%BE%90%E9%95%BF%E5%A5%B6%E5%A5%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><strong>我的外婆明明不姓徐却叫徐长（zhang）奶奶，我也不知道她叫什么，只知道叫徐氏，这好像是我们村的某个传统，是不是按资排辈来称呼，或者是按照当时年纪来排名，也可能是嫁夫随夫的陈年旧规，现在估计没几个人知道的。</strong></p><a id="more"></a><p>但是徐长奶奶的高寿，这是有目共睹的，是村里出了名的九十八岁老寿星。</p><p>徐长奶奶耳朵不好，人老了就是这样，不只是耳朵不好，眼睛也慢慢不好，腿也不好，但总是喜欢拄着拐杖晃晃悠悠经常一个人这里去那里也去，上坡下地不在话下，据说疫情这段时间，村里组织农户摘菜搞支援，徐长奶奶也参加了活动。</p><p>所以我们一致认为她这个身体不好，是相较于年轻人来讲的，相较于大部分中年和老年人来说，徐长奶奶身体还是蛮好的，所谓不好，都是她的谦逊之词。</p><p>徐长奶奶细聊的时候总是会轻轻的拍着大腿，习惯性的叹息几句身体整个都不好，昨晚起夜看不清楚地方摔了一跤，最近不想吃别的，就想吃个泡面什么的，幼稚又可爱得不行。在某些方面外婆确实是输给了岁月，却又在某些方面比大部分人都要好，我们这叫做<strong>“熬死”，意思是越熬筋骨越好，越长寿，我认为类似于“熬鹰”什么的，”熬死”就是一个上了年纪的老人与阎王爷的不懈斗争，看谁熬得过谁，其实最终的结果一眼就能望到头。</strong></p><p>徐长奶奶和村里另外一位高寿吴三奶奶都是我们村“熬死”的杰出代表，且她们两人一直保持着几十年的闺蜜交情。两个老人家时常喜欢在阳光明媚的时候拿起小板凳靠着村里那座古古的土地庙，相依而坐，谁也不知道她们聊什么，也不知道两个老人是否听得到对方在讲什么，总是只要看到对方嘴巴在一张一合，就觉得相当有趣，时不时就会有笑声溢出来，流得到处都是。</p><p>据说，徐长奶奶是老早年间从很远的一个小县城嫁过来的，那会外公很有能力，是咱们村的第一任村委书记，当过兵，是党员，政治前途一片光明，谁也没料想到后来在打谷场一起看电影的时候大笑不止，因脑溢血而亡。所以无论是父母还是徐长奶奶那一辈，哪怕是忘了外公哪一年去世的，也依旧记得那部让外公笑死的电影，据说叫做《瞧那一家子》。<strong>有时候我突发奇想，这算不算“含笑九泉”呢？还是算作“乐极生悲”？如果将先人死去作为预测一个家庭兴衰与否，往后波折顺遂的指标话，徐长奶奶那会是“乐极生悲”的。</strong></p><p>外公逝去不久，家里没了顶梁柱，加上遇到那年的天灾人祸，徐长奶奶独自抚养起两儿一女，据她后来说起还有其他子女的，只是后来因为大饥荒，活活饿死了。小时候还记得徐长奶奶说过，那年灾荒，很饿很饿，她们躲在破庙里，天天跑到外面去乞讨，去找吃的，有一天她乞讨回来，她的姐妹实在饿得太痛苦，于是自绝，将自己捂死在木板床上。<strong><u>直到如今，没有经历过大饥荒的我们依旧无法想象当年的情形到底有多惨烈，也无法想象得多大的力气和绝望才能将自己捂死在木板上。</u></strong></p><p>经历过那段岁月的徐长奶奶还是有一个妹妹活了下来，生活在老家那边小县城，随着年岁日长，两三年才来往一次，感情也淡就起来，这位亲人也在2018年已然去世，享年82岁，也算喜丧，至此徐长奶奶也就彻底断了老家那边的联系。</p><p>在生活条件好了的今天，徐长奶奶不懂得怎么摆弄电视，但每次看到有打仗的电视电影，总是会指着问小辈们，外公什么时候从电视里出现；看到有军队的新闻，她又絮叨着喊共产党好，解放军好，是他们救了她们。</p><p>而每一次这样的发问，往往引来一片哄笑，大的笑，小的也跟着笑，徐长奶奶再用粗糙的手指试试泪角，更会引来一片更大的笑声，于是，徐长奶奶也流泪，我们也流泪，徐长奶奶是想外公想的，我们是笑徐长奶奶笑的。她的长孙女，娟姐姐称呼徐长奶奶是一个相声演员，天天说些奇方怪谈逗所有人笑。<strong>我琢磨着徐长奶奶是听不到的，不然她是否会争执起来，她不是在说相声，她说的是过往的悲痛，它并不是一件快乐的事情。在那个稚嫩的年纪，少女脆弱的肩膀扛起了一个家，她不姓徐，却救活了整个徐家，我想着她那会肯定极度害怕过吧。</strong></p><p><u>在我脱离未成年的称呼成长至今，也会有极度害怕的时候，就像小兔子闯进了豺狼的世界，时不时会感觉成年人的世界就像在一个挤满各色泡泡和地雷的单向通道里前行，泡泡总是在行进中被挤破，溅满一身的水汽，虽然无碍，却很不舒服，地雷不知道何时踩上，没有绝佳的处理技巧，只剩下被炸死的结局。</u></p><p>徐长奶奶这一生走到如今，早已在这通道里挤破了大部分的泡泡，这些泡泡是饥饿，是贫穷，是在那个年代独自拉扯子女长大的艰辛，甚至曾经踩上了若干炸弹，是战争，死亡，是病痛的威胁，她从没有放弃过；我不知道现在还有多少泡泡被挤爆，多少水汽裹挟着她的身体，但至少我知道，她依旧坚定的在往前行，独有的拐杖声有节奏的走在人生这条通道里，具有驱散迷雾重现光明的伟大力量。而这正是我们这辈人狂呼着成年人活着都是艰难的今天所需要的力量。</p><p>很小很小的时候，徐长奶奶总是会到我家来作伴，每逢夜里打雷下雨，轰隆隆的雷声行之于天际，暴雷劈打在大地，总会吓得弱小的我蜷缩恐惧。而她每每一边抚摸着小脑袋，一边将这天地的神奇娓娓道来，告诉我不要畏惧这威严，这是雷神刑罚，击打地上的妖魔鬼怪，这是正义的出击。<strong>至此，在我幼小的心底种下正直的种子，不要畏惧威严，越是威严越是要直视它，越是要时时自省己身。</strong></p><p>多年后，我如愿从事了一份还算正直的工作。在一次搜捕行动中，暴力闯入一位白发苍苍的老太太家，战友们驾轻就熟的执行任务，当时我用镜头对准着这位嗷嗷痛哭的奶奶，那一刻，我实在无法辨别自己到底是不是正义的一方，实在无法辨别自己是什么，我动摇了，思想出了岔子，我不敢说，不敢问。她的孙子在1010中袭杀了8人，而我的战友也在其中，我无法确认到底是该执枪还是该怎样。哪怕多年后，我的脑海里依旧还记得那个白发苍苍的老人家，她不像暴徒的亲人，却像极了我的徐长奶奶。</p><p>罪恶和人性，这么多年我都没理清，但是我知道<strong>徐长奶奶慢悠悠的走过了快100年的岁月，她告诉我要做一个正直的人，这样雷神不罚，诸邪不侵的道理是不会错的。</strong></p><p><strong>我谨记如此，无敢弗也。</strong></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>疯子</title>
    <link href="/2020/02/18/%E7%96%AF%E5%AD%90/"/>
    <url>/2020/02/18/%E7%96%AF%E5%AD%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><strong>从小到大，每个人的一生中绝对会有一个或者几个疯子，我们村也不例外，而且还不止一个。</strong></p><a id="more"></a><p>印象里最早知道的一个疯子是同村外婆家旁边的苏南疯子，这是个从外地嫁过来的女人，起初说是这个女人嫁过来是正常人，后来被老公和婆婆打骂成了疯子，还有人说这个女人本来精神就有问题，嫁过来后被婆家每天打骂成了越发厉害的疯子。</p><p>不管是哪种原因，小时候所有人都挺害怕她，有各种可怖的传言在村民中流传，还有更可怕的故事从大人的嘴里传进小孩的耳朵里，形成了我儿时大部分同伴最初的恐怖故事。其实我那会是不会怕她的，因为好多次从外婆家出来遇到她都算相安无事，只是遇到她找寻儿子的时候才会显得有些癫狂，而她的儿子我已忘了叫什么名字，从小就很抗拒她，是一种无奈又痛苦的反抗，不愿意自己的母亲唤自己的名字，也不愿意母亲跟着自己，我们小时候特别正常的在田野间唤小名叫回去吃饭，在他看来是一种羞辱。</p><p><strong>曾几何时我的童年对她和他充满了一种慈悲感，将心比心的悲哀，内心里并没有大人那样的畏惧和厌恶，只有同情，甚至一想到那双柔情无奈的眼睛也会难受。</strong>后来我出去当兵，工作，再后来某一天回到老家，偶然聊起这个女人，听到的是已经逝去的消息，甚至提及聊到她的死讯，所有村民的感觉都是风淡云轻，不值一提似的。</p><p>而她的儿子，好像也无人知晓去了何方，从事哪种工作，也不知道他会不会在别人面前提起他的疯子母亲，或许只会永远藏在心底吧。 </p><p>苏南疯子还有个女儿，据说长得非常漂亮，有传言漂亮到很多男人为之倾心，愿意包养她，给她钱花，至于漂亮成什么样子，我也没见过，去了哪里也不知道，老家依旧在本村，但是也未曾听说过有回来的消息。</p><p><strong>想想也甚觉可笑，村民形容一个女人非常漂亮，非得用有很多男人愿意包养她这种强调叙述的方法，是不是因为实在漂亮得不像话，所以无法形容，还是说女人善妒，男人易色，我也说不清楚，我唯一知道的是，苏南疯子的女儿和儿子是很正常的人，没有天然疯，也没有被逼疯。这点我肯定。</strong></p><p>现在比较出名的疯子是我的表叔叔，也就是我表奶奶的儿子，村民叫他祥疯子，与祥林嫂不同，我的疯子叔叔不找孩子，却总是哭着找妈妈，一嘴一句妈妈死了，我的妈妈死了，循环往复，每日如此。</p><p>我的叔叔我是很清楚他以前不是疯子的，相反还是个非常正常且有能力的人，能力也就指的是有钱人。<u>但是村里的有钱人似乎都有个通病，但凡做生意或是其他门路赚了些钱，口袋鼓起来了，野心也就膨胀了，要么开始包小三，要么开始吸毒，无非就是这两样。</u></p><p>忘了是哪一年，突然接到消息说是叔叔住院了，具体因为什么原因也不清楚，众说纷纭的，有说骑车摔到下水井里的，有说吸毒致幻摔倒的，总之以开颅后脑袋上方留下可怖的一个大坑，神志再也不算清晰为结尾。</p><p>对于疯子叔叔来说或许被遗忘了，疯疯癫癫的算是个好结局，至少没人再去追究他曾经违法犯罪吸毒，也没有人在乎他如何抛妻弃子花天酒地了，<strong>人们似乎对清醒的人一直就很苛刻，对模糊了过去的人大都很宽容</strong>。哪怕他曾经十恶不赦，与之有过节的村民们现在也会在自己的生活中，在家宴、牌桌上落幕的闲聊几句过往，在疯子叔叔的家门口叹息可怜几句，村妇们会侍弄下眼角并不存在的眼泪，以示同情。然后一切照旧起来。</p><p>作为一个疯子，叔叔起初还是很合格的，每天在家里和老母亲吵架，摔东西，闹腾，离家出走，家翻宅乱的经常这样干，但凡他在家中闹腾或离家出走的时候，周边邻居就像发现了一场本无意邀请他人参加的盛大化妆舞会，各个表情或不屑，或叹息，或雀跃起来，围观的，试图劝解的，出谋划策的很多，但是要去外地寻找这个疯子的时候，往往又都以各色事情推脱掉。这不能怪谁，只能怪今天打牌手气不好，怪今天下雨不好，怪停电没有娱乐活动不好，怪生活太过平静的不好，真的不能怪其他人。</p><p>村民们觉得最后的狂欢是在叔奶奶去世的时候。</p><p>叔奶奶最终没有熬过去，死于心脏病，或者也有表叔叔疯症的原因在此。据说死得不甘心，走的时候还在央求着子女一定要救她，闭眼的时候眼泪止不住的流，应该是放心不下我这个疯叔叔吧。</p><p>叔奶奶走后，疯子叔叔好像成长了很多，闹腾得没以前厉害了，也不爱离家出走了，整天就坐在破败的楼前或马路上，时不时把杂物间里各类废品掏得四处都是，时不时把电视遥控丢到池塘里，见到人就哈哈大笑，或者对那条每天来偷他食物的花斑猫嚷来骂去，要么哭个不停，大叫着自己会死了，会死了，要死了，要死了，活像了传闻中苏南疯子死前的样子，所以，村民们茶余饭后也跟着在说，会死了，会死了，要死了，要死了，空谷回声似的，绵绵不息，轰隆隆的炸脑子，让人晕乎乎的分不清白天黑夜，分不清谁要疯了，谁要死了。</p><p>虽然一直嚷嚷着要死了，疯子叔叔依旧守护着只剩他一个人的家。</p><p>家里杂物间是个土砖房子，风雨飘摇，谁也搞不清楚何时就会坍塌，可是他依旧每天会去拾些木材，努力去尝试支起那间破败的土砖房，<strong>那种执着在正常人身上是不常见的，所以，必须是疯子才会那样，这种执着又让我想起当年苏南疯子执着着非要拉扯儿子回家吃晚饭的那个黄昏，眼神惊恐，温柔，执着，好像我们才是疯子似的。</strong></p><p>我好像又看到了小时候苏南疯子站在田埂边一声声唤着他儿子的名，那声音又细又轻，像夏天的风，像夏天的雨，淋湿了我的眼睛，让慈悲更慈悲，让爱更深沉。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>初来乍到</title>
    <link href="/2020/02/10/%E5%88%9D%E6%AC%A1%E5%88%B0%E6%9D%A5/"/>
    <url>/2020/02/10/%E5%88%9D%E6%AC%A1%E5%88%B0%E6%9D%A5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p><strong>玻璃晴朗，橘子辉煌，独成一界，不动如山。</strong></p><a id="more"></a><p>枯坐将近7小时，食水未进，我这个学生有些愚笨，英文又认识得不多，让老师教得快奔溃，万幸还是咬咬牙最终将这个树洞建成，虽然简陋，但也至少有了模样。</p><p>我称之为树洞，在乎并不打算公之于众，仅仅限于同熟的人可知，或朋友，或爱人，绝不会是俗人。</p><p>聊以解闷，记录所思所想，仅仅如此。</p><p>也是将一些思念或是性格中的某一块寄存于此，毕竟与本人相差太大，会让人大跌眼镜，这个样子的自己还是存放在这里的比较好。</p><p>分享一首我很喜欢的诗歌。</p><p><strong>O Captain！My Captain</strong></p><p>O Captain! My Captain! Our fearful trip is done,</p><p>The ship has weather’d every rack, the prize we sought is won,</p><p>The port is near, the bells I hear, the people all exulting,</p><p>While follow eyes the steady keel, the vessel grim and daring;</p><p>But O heart! heart! heart!</p><p>O the bleeding drops of red!</p><p>Where on the deck my Captain lies,</p><p>Fallen cold and dead.</p><p>O Captain! my Captain! rise up and hear the bells;</p><p>Rise up -for you the flag is flung -for you the bugle trills,</p><p>For you bouquets and ribbon’d wreaths-for you the shores crowding,</p><p>For you they call, the swaying mass, their eager faces turning;</p><p>Here, Captain! dear father!</p><p>This arm beneath your head;</p><p>It is some dream that on the deck</p><p>You’ve fallen cold and dead.</p><p>My Captain does not answer, his lips are pale and still,</p><p>My father does not feel my arm , he has no pulse nor will;</p><p>The ship is anchor’d safe and sound, its voyage closed and done;</p><p>From fearful trip the victor ship comes in with object won;</p><p>Exult, Oh shores! and ring, Oh bells!</p><p>But I,with mournful tread,</p><p>Walk the deck my captain lies,</p><p>Fallen cold and dead.</p><p><strong>汉语译文</strong></p><p><strong>啊，船长，我的船长哟</strong></p><p>啊．船长，我的船长！我们艰苦的航程已经终结，</p><p>这只船安然渡过了一切风浪，我们寻求的奖赏已经获得。</p><p>港口在望，我听见钟声在响，人们都在欢呼，</p><p>目迎着我们的船从容返航，它显得威严而英武。</p><p>可是，啊，心啊！心啊！心啊！</p><p>啊．殷红的鲜血长流，</p><p>在甲板上，那里躺着我的船长，</p><p>他已倒下，已死去，已冷却。</p><p>啊，船长，我的船长！起来吧，起来听听这钟声，</p><p>起来，——旌旗正为你招展——军号正为你发出颤音。</p><p>为你．送来了这些花束和花环。</p><p>为你，熙攘的群众在呼唤，转动着多少殷切的脸。</p><p>这里，船长！亲爱的父亲！</p><p>你头颅下边是我的手臂！</p><p>在甲板上像是在一场梦里，</p><p>你已倒下，已死去，已冷却。</p><p>我们的船长不作回答，他的双唇惨白而寂静，</p><p>我的父亲不能感觉我的手臂，他已没有脉息、没有知觉，</p><p>我们的船已安全抛锚碇泊，已经结束了它的航程，</p><p>胜利的船从险恶的旅途归来，我们寻求的已赢得手中。</p><p>欢呼吧，啊，海岸！轰鸣，啊，洪钟！</p><p>可是，我却轻移悲伤的步履，</p><p>在甲板上，那里躺着我的船长，</p><p>他已倒下，已死去，已冷却。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
